Nidān'uddeso

Suṇātu me bhante / āvuso saṅgho,^9 ajj'uposatho paṇṇaraso / cātuddaso / sāmaggo,^10 yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho uposathaṁ kareyya pātimokkhaṁ^11 uddiseyya.^12

Kiṁ saṅghassa pubbakiccaṁ?

Pārisuddhiṁ āyasmanto ārocetha. Pātimokkhaṁ^13 uddisissāmi. Taṁ sabb'eva santā sādhukaṁ suṇoma manasikaroma. Yassa siyā āpatti, so āvikareyya.^14 Asantiyā āpattiyā, tuṇhī bhavitabbaṁ. Tuṇhībhāvena kho pan'āyasmante parisuddhā'ti vedissāmi.

Yathā kho pana paccekapuṭṭhassa veyyākaraṇaṁ hoti, evam'evaṁ^15 evarūpāya parisāya yāvatatiyaṁ anussāvitaṁ^16 hoti.

Yo pana bhikkhu yāvatatiyaṁ anussāviyamāne^17 saramāno santiṁ āpattiṁ n'āvikareyya,^18 sampajānamusāvād'assa hoti. Sampajānamusāvādo kho pan'āyasmanto antarāyiko dhammo vutto bhagavatā. Tasmā saramānena bhikkhunā āpannena^19 visuddh'āpekkhena^20 santī āpatti^21 āvikātabbā,^22 āvikatā^23 hi'ssa phāsu hoti.^24

Uddiṭṭhaṁ kho āyasmanto nidānaṁ.^25
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Nidānaṁ niṭṭhitaṁ^26

Nissaggiyā pācittiyā

Ime kho pan'āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Cīvaravaggo

Nissaggiya Pācittiya 1: Kaṭhinasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ^110 bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine,^111 das'āhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 2: Uddositasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ^112 bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine,^113 ekarattam'pi^114 ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā,^115 nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 3: Akālacīvarasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ^116 bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine,^117 bhikkhuno pan'eva akālacīvaraṁ uppajjeyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā khippam'eva kāretabbaṁ. No c'assa pāripūri, māsaparamaṁ tena^118 bhikkhunā taṁ cīvaraṁ nikkhipitabbaṁ ūnassa^119 pāripūriyā, satiyā paccāsāya; tato ce uttariṁ^120 nikkhipeyya, satiyā'pi paccāsāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 4: Purāṇacīvarasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya^121 bhikkhuniyā purāṇacīvaraṁ dhovāpeyya vā rajāpeyya vā ākoṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 5: Cīvarappaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya^122 bhikkhuniyā hatthato cīvaraṁ paṭiggaṇheyya,^123 aññatra pārivattakā,^124 nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 6: Aññātakaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātakaṁ^125 gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpeyya, aññatra samayā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: acchinnacīvaro vā hoti bhikkhu naṭṭhacīvaro vā; ayaṁ tattha samayo.

Nissaggiya Pācittiya 7: Tat'uttarisikkhāpadaṁ

Tañ'ce aññātako gahapati vā gahapatānī vā bahūhi cīvarehi abhihaṭṭhuṁ pavāreyya,^126 santar'uttaraparamaṁ^127 tena bhikkhunā tato cīvaraṁ sāditabbaṁ; tato ce uttariṁ^128 sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 8: Paṭhama-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātakassa^129 gahapatissa vā gahapatāniyā vā cīvaracetāpanaṁ^130 upakkhaṭaṁ hoti: “Iminā cīvaracetāpanena^131 cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ^132 bhikkhuṁ cīvarena acchādessāmī'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmā iminā cīvaracetāpanena^133 evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādehī'ti,” kalyāṇakamyataṁ^134 upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 9: Dutiya-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa ubhinnaṁ aññātakānaṁ^135 gahapatīnaṁ^136 vā gahapatānīnaṁ vā paccekacīvaracetāpanā upakkhaṭā^137 honti: “Imehi mayaṁ paccekacīvaracetāpanehi^138 paccekacīvarāni cetāpetvā itthan'nāmaṁ^139 bhikkhuṁ cīvarehi acchādessāmā'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmanto imehi paccekacīvaracetāpanehi^140 evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādetha, ubho'va santā ekenā'ti,” kalyāṇakamyataṁ^141 upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 10: Rājasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa rājā vā rājabhoggo^142 vā brāhmaṇo vā gahapatiko vā dūtena cīvaracetāpanaṁ^143 pahiṇeyya: “Iminā cīvaracetāpanena^144 cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ^145 bhikkhuṁ cīvarena acchādehī'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Idaṁ kho bhante āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ ābhataṁ, paṭiggaṇhātu^146 āyasmā cīvaracetāpanan”ti,^147 tena bhikkhunā so dūto evam'assa vacanīyo: “Na kho mayaṁ āvuso cīvaracetāpanaṁ^148 paṭiggaṇhāma,^149 cīvarañ'ca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma^150 kālena kappiyan'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeyya: “Atthi pan'āyasmato koci veyyāvaccakaro'ti,” cīvar'atthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro niddisitabbo ārāmiko vā upāsako vā: “Eso kho āvuso bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro'ti.” So ce dūto taṁ veyyāvaccakaraṁ saññāpetvā taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Yaṁ kho bhante āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi, saññatto so mayā. Upasaṅkamatu^151 āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī'ti, cīvar'atthikena bhikkhave bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṁ^152 codetabbo sāretabbo: “Attho me āvuso cīvarenā'ti.” Dvattikkhattuṁ^153 codayamāno sārayamāno^154 taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ. No ce abhinipphādeyya, catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ^155 tuṇhībhūtena^156 uddissa ṭhātabbaṁ.^157 Catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ^158 tuṇhībhūto^159 uddissa tiṭṭhamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ;^160 tato ce uttariṁ^161 vāyamamāno^162 taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. No ce abhinipphādeyya, yat'assa^163 cīvaracetāpanaṁ^164 ābhataṁ, tattha sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo: “Yaṁ kho tumhe āyasmanto bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ pahiṇittha,^165 na taṁ tassa^166 bhikkhuno kiñci atthaṁ anubhoti, yuñjant'āyasmanto sakaṁ, mā vo sakaṁ vinassā'ti.”^167 Ayaṁ tattha sāmīci.

Cīvaravaggo^168 paṭhamo^169

Eḷakalomavaggo

Nissaggiya Pācittiya 11: Kosiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 12: Suddhakāḷakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ^170 kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 13: Dvebhāgasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana^171 bhikkhunā santhataṁ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ ādātabbā, tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ. Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 14: Chabbassasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana^172 bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṁ. Orena ce^173 channaṁ vassānaṁ taṁ santhataṁ visajjetvā^174 vā avisajjetvā^175 vā aññaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, aññatra bhikkhusammutiyā,^176 nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 15: Nisīdanasanthatasikkhāpadaṁ

Nisīdanasanthataṁ pana^177 bhikkhunā kārayamānena purāṇasanthatassa^178 sāmantā sugatavidatthi^179 ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāya. Anādā ce bhikkhu purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 16: Eḷakalomasikkhāpadaṁ

Bhikkhuno pan'eva addhānamaggappaṭipannassa^180 eḷakalomāni uppajjeyyuṁ, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbāni, paṭiggahetvā tiyojanaparamaṁ sahatthā haritabbāni,^181 asante hārake; tato ce uttariṁ^182 hareyya asante'pi hārake, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 17: Eḷakalomadhovāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpeyya vā rajāpeyya vā vijaṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 18: Rūpiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jātarūparajataṁ uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā upanikkhittaṁ vā sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 19: Rūpiyasaṁvohārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 20: Kayavikkayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ kayavikkayaṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Eḷakalomavaggo^183 dutiyo

Pattavaggo

Nissaggiya Pācittiya 21: Pattasikkhāpadaṁ

Das'āhaparamaṁ atirekapatto dhāretabbo. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 22: Ūnapañcabandhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ūnapañcabandhanena^184 pattena aññaṁ navaṁ pattaṁ cetāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tena bhikkhunā so patto bhikkhuparisāya nissajitabbo,^185 yo ca tassā bhikkhuparisāya pattapariyanto, so^186 tassa bhikkhuno padātabbo: “Ayaṁ te^187 bhikkhu patto, yāva bhedanāya dhāretabbo'ti. Ayaṁ tattha sāmīci.

Nissaggiya Pācittiya 23: Bhesajjasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni gilānānaṁ^188 bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyath'īdaṁ:^189 sappi, navanītaṁ,^190 telaṁ, madhuphāṇitaṁ,^191 tāni paṭiggahetvā satt'āhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 24: Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ

“Māso seso gimhānan'ti, bhikkhunā vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesitabbaṁ. “Aḍḍhamāso^192 seso gimhānan'ti, katvā nivāsetabbaṁ. “Orena ce māso seso gimhānan'ti, vassikasāṭikacīvaraṁ pariyeseyya, “Oren'aḍḍhamāso^193 seso gimhānan'ti, katvā nivāseyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 25: Cīvara-acchindanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ datvā kupito^194 anattamano acchindeyya vā acchindāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 26: Suttaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 27: Mahāpesakārasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātako gahapati vā gahapatānī vā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Idaṁ kho āvuso cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati^195 āyatañ'ca karotha, vitthatañ'ca appitañ'ca^196 suvītañ'ca^197 suppavāyitañ'ca^198 suvilekhitañ'ca^199 suvitacchitañ'ca karotha; app'eva nāma mayam'pi^200 āyasmantānaṁ kiñcimattaṁ anupadajjeyyāmā'ti, evañ'ca so bhikkhu vatvā kiñcimattaṁ anupadajjeyya, antamaso piṇḍapātamattam'pi, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 28: Accekacīvarasikkhāpadaṁ

Das'āh'ānāgataṁ kattikatemāsikapuṇṇamaṁ,^201 bhikkhuno pan'eva accekacīvaraṁ uppajjeyya, accekaṁ maññamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā yāva cīvarakālasamayaṁ nikkhipitabbaṁ; tato ce uttariṁ^202 nikkhipeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 29: Sāsaṅkasikkhāpadaṁ

Upavassaṁ kho pana kattikapuṇṇamaṁ. Yāni kho pana tāni āraññakāni sen'āsanāni sāsaṅkasammatāni^203 sappaṭibhayāni. Tathārūpesu bhikkhu sen'āsanesu viharanto ākaṅkhamāno tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipeyya, siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo tena cīvarena vippavāsāya, chārattaparamaṁ^204 tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṁ; tato ce uttariṁ^205 vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā,^206 nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 30: Pariṇatasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ^207 lābhaṁ pariṇataṁ^208 attano pariṇāmeyya,^209 nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Pattavaggo tatiyo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.^210

Nissaggiyā pācittiyā dhammā niṭṭhitā^211

Pācittiyā

Ime kho pan'āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Musāvādavaggo

Pācittiya 1: Musāvādasikkhāpadaṁ

Sampajānamusāvāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 2: Omasavādasikkhāpadaṁ

Omasavāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 3: Pesuññasikkhāpadaṁ

Bhikkhupesuññe, pācittiyaṁ.

Pācittiya 4: Padasodhammasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannaṁ^212 padaso dhammaṁ vāceyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 5: Paṭhamasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannena^213 uttariṁ dirattatirattaṁ^214 saha seyyaṁ^215 kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 6: Dutiyasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saha seyyaṁ^216 kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 7: Dhammadesanāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmassa uttariṁ chappañcavācāhi^217 dhammaṁ deseyya, aññatra viññunā purisaviggahena, pācittiyaṁ.

Pācittiya 8: Bhūtārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannassa uttarimanussadhammaṁ āroceyya bhūtasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 9: Duṭṭhullārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa^218 āroceyya, aññatra bhikkhusammutiyā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 10: Paṭhavīkhaṇanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu paṭhaviṁ^219 khaṇeyya vā khaṇāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Musāvādavaggo^220 paṭhamo^221

Bhūtagāmavaggo

Pācittiya 11: Bhūtagāmasikkhāpadaṁ

Bhūtagāmapātabyatāya,^222 pācittiyaṁ.

Pācittiya 12: Aññavādakasikkhāpadaṁ

Aññavādake vihesake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 13: Ujjhāpanakasikkhāpadaṁ

Ujjhāpanake khiyyanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 14: Paṭhamasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghikaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ^223 vā bhisiṁ vā kocchaṁ vā ajjhokāse santharitvā^224 vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya,^225 anāpucchaṁ^226 vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 15: Dutiyasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre seyyaṁ santharitvā vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya,^227 anāpucchaṁ^228 vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 16: Anupakhajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike^229 vihāre jānaṁ pubb'upagataṁ^230 bhikkhuṁ anupakhajja^231 seyyaṁ kappeyya: “Yassa sambādho bhavissati, so pakkamissatī'ti”, etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 17: Nikkaḍḍhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ kupito^232 anattamano saṅghikā vihārā nikkaḍḍheyya^233 vā nikkaḍḍhāpeyya^234 vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 18: Vehāsakuṭisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ^235 vā abhinisīdeyya^236 vā abhinipajjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 19: Mahallakavihārasikkhāpadaṁ

Mahallakaṁ pana^237 bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena, yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanāya^238 ālokasandhiparikammāya dvatticchadanassa^239 pariyāyaṁ appaharite ṭhitena adhiṭṭhātabbaṁ; tato ce uttariṁ,^240 appaharite'pi ṭhito,^241 adhiṭṭhaheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 20: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñceyya vā siñcāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Bhūtagāmavaggo^242 dutiyo

Ovādavaggo

Pācittiya 21: Ovādasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu asammato bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 22: Atthaṅgatasikkhāpadaṁ

Sammato'pi^243 ce bhikkhu atthaṅ'gate suriye^244 bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 23: Bhikkhunupassayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhun'ūpassayaṁ^245 upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānā hoti bhikkhunī; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 24: Āmisasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya: “Āmisahetu^246 bhikkhū^247 bhikkhuniyo ovadantī'ti, pācittiyaṁ.

Pācittiya 25: Cīvaradānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dadeyya, aññatra pārivattakā,^248 pācittiyaṁ.

Pācittiya 26: Cīvarasibbanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbeyya vā sibbāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 27: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: satthagamanīyo^249 hoti maggo sāsaṅkasammato^250 sappaṭibhayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 28: Nāvābhiruhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ^251 abhirūheyya^252 uddhaṁgāminiṁ^253 vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁtaraṇāya,^254 pācittiyaṁ.

Pācittiya 29: Paripācitasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ bhikkhunīparipācitaṁ^255 piṇḍapātaṁ bhuñjeyya, aññatra pubbe gihīsamārambhā,^256 pācittiyaṁ.

Pācittiya 30: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Ovādavaggo^257 tatiyo

Bhojanavaggo

Pācittiya 31: Āvasathapiṇḍasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā eko āvasathapiṇḍo bhuñjitabbo; tato ce uttariṁ^258 bhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 32: Gaṇabhojanasikkhāpadaṁ

Gaṇabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo, addhānagamanasamayo, nāv'ābhirūhanasamayo,^259 mahāsamayo, samaṇabhattasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 33: Paramparabhojanasikkhāpadaṁ

Paramparabhojane,^260 aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 34: Kāṇamātusikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva kulaṁ upagataṁ pūvehi^261 vā manthehi^262 vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya,^263 ākaṅkhamānena bhikkhunā dvattipattapūrā^264 paṭiggahetabbā; tato ce uttariṁ^265 paṭiggaṇheyya,^266 pācittiyaṁ. Dvattipattapūre^267 paṭiggahetvā, tato nīharitvā, bhikkhūhi saddhiṁ saṁvibhajitabbaṁ.^268 Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 35: Paṭhamapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhuttāvī pavārito anatirittaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ^269 vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 36: Dutiyapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhuttāviṁ pavāritaṁ anatirittena khādanīyena vā bhojanīyena^270 vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya,^271 “Handa bhikkhu khāda vā bhuñja vā'ti,” jānaṁ^272 āsādan'āpekkho,^273 bhuttasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 37: Vikālabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu vikāle khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 38: Sannidhikārakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sannidhikārakaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 39: Paṇītabhojanasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni paṇītabhojanāni, seyyath'īdaṁ:^274 sappi, navanītaṁ,^275 telaṁ, madhuphāṇitaṁ,^276 maccho, maṁsaṁ, khīraṁ, dadhi;^277 yo pana bhikkhu evarūpāni paṇītabhojanāni agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjeyya,^278 pācittiyaṁ.

Pācittiya 40: Dantaponasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu adinnaṁ mukhadvāraṁ āhāraṁ^279 āhareyya, aññatra udakadantapoṇā,^280 pācittiyaṁ.

Bhojanavaggo catuttho

Acelakavaggo

Pācittiya 41: Acelakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu acelakassa^281 vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ^282 vā dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 42: Uyyojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ evaṁ vadeyya,^283 “Eh'āvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vā piṇḍāya pavisissāmā'ti,”^284 tassa dāpetvā vā adāpetvā vā uyyojeyya, “Gacch'āvuso! Na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti; ekakassa^285 me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī'ti;” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 43: Sabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sabhojane kule anupakhajja^286 nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 44: Rahopaṭicchannasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ raho paṭicchanne āsane nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 45: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 46: Cārittasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ^287 āpajjeyya aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 47: Mahānāmasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā cātumāsapaccayapavāraṇā^288 sāditabbā; aññatra punapavāraṇāya, aññatra niccapavāraṇāya; tato ce uttariṁ^289 sādiyeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 48: Uyyuttasenāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu uyyuttaṁ^290 senaṁ dassanāya gaccheyya; aññatra tathārūpapaccayā,^291 pācittiyaṁ.

Pācittiya 49: Senāvāsasikkhāpadaṁ

Siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo senaṁ gamanāya,^292 dirattatirattaṁ^293 tena bhikkhunā senāya vasitabbaṁ; tato ce uttariṁ^294 vaseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 50: Uyyodhikasikkhāpadaṁ

Dirattatirattañ'ce^295 bhikkhu senāya vasamāno, uyyodhikaṁ vā bal'aggaṁ vā senābyūhaṁ^296 vā anīkadassanaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Acelakavaggo^297 pañcamo

Surāpānavaggo

Pācittiya 51: Surāpānasikkhāpadaṁ

Surāmerayapāne pācittiyaṁ.

Pācittiya 52: Aṅgulipatodakasikkhāpadaṁ

Aṅgulipatodake pācittiyaṁ.

Pācittiya 53: Hassadhammasikkhāpadaṁ

Udake hassadhamme^298 pācittiyaṁ.

Pācittiya 54: Anādariyasikkhāpadaṁ

Anādariye pācittiyaṁ.

Pācittiya 55: Bhiṁsāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhiṁsāpeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 56: Jotikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu agilāno visibban'āpekkho^299 jotiṁ samādaheyya vā samādahāpeyya vā, aññatra tathārūpapaccayā,^300 pācittiyaṁ.

Pācittiya 57: Nahānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu oren'aḍḍhamāsaṁ^301 nahāyeyya,^302 aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: diyaḍḍho^303 māso seso gimhānan'ti,^304 vassānassa paṭhamo^305 māso, icc'ete aḍḍhateyyamāsā,^306 uṇhasamayo, pariḷāhasamayo,^307 gilānasamayo, kammasamayo, addhānagamanasamayo, vātavuṭṭhisamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 58: Dubbaṇṇakaraṇasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana^308 bhikkhunā cīvaralābhena tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ ādātabbaṁ, nīlaṁ vā kaddamaṁ^309 vā kāḷasāmaṁ vā. Anādā ce bhikkhu tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ navaṁ cīvaraṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 59: Vikappanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa vā bhikkhuniyā^310 vā sikkhamānāya vā sāmaṇerassa vā sāmaṇeriyā^311 vā sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā apaccuddhārakaṁ^312 paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 60: Apanidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa pattaṁ vā cīvaraṁ vā nisīdanaṁ vā sūcigharaṁ^313 vā kāyabandhanaṁ vā apanidheyya vā apanidhāpeyya vā antamaso hass'āpekkho'pi^314 pācittiyaṁ.

Surāpānavaggo^315 chaṭṭho

Sappāṇavaggo

Pācittiya 61: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcicca pāṇaṁ^316 jīvitā voropeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 62: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ^317 udakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 63: Ukkoṭanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ yathādhammaṁ nihat'ādhikaraṇaṁ^318 punakammāya ukkoṭeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 64: Duṭṭhullasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 65: Ūnavīsativassasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ ūnavīsativassaṁ^319 puggalaṁ upasampādeyya, so ca puggalo anupasampanno,^320 te ca^321 bhikkhū gārayhā. Idaṁ tasmiṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 66: Theyyasatthasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 67: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 68: Ariṭṭhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi,^322 yathā ye'me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo,^323 “Mā āyasmā^324 evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi,^325 na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ,^326 na hi bhagavā evaṁ vadeyya; anekapariyāyena āvuso^327 antarāyikā dhammā antarāyikā^328 vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca^329 so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce^330 samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya,^331 icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya,^332 pācittiyaṁ.

Pācittiya 69: Ukkhittasambhogasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ tathāvādinā bhikkhunā akaṭ'ānudhammena^333 taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissaṭṭhena saddhiṁ sambhuñjeyya^334 vā saṁvaseyya^335 vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 70: Kaṇṭakasikkhāpadaṁ

Samaṇ'uddeso'pi ce evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi,^336 yathā ye'me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo,^337 “Mā āvuso^338 samaṇ'uddesa evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi,^339 na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ,^340 na hi bhagavā evaṁ vadeyya; anekapariyāyena āvuso^341 samaṇ'uddesa antarāyikā dhammā antarāyikā^342 vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca^343 so samaṇ'uddeso bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo,^344 “Ajja't'agge te āvuso samaṇ'uddesa na c'eva so bhagavā satthā apadisitabbo, yam'pi c'aññe samaṇ'uddesā labhanti bhikkhūhi saddhiṁ dirattatirattaṁ^345 saha seyyaṁ,^346 sā'pi te n'atthi, carapire^347 vinassā'ti.”
Yo pana bhikkhu jānaṁ tathānāsitaṁ samaṇ'uddesaṁ upalāpeyya vā upaṭṭhāpeyya vā sambhuñjeyya^348 vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Sappāṇakavaggo^349 sattamo

Sahadhammikavaggo

Pācittiya 71: Sahadhammikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vadeyya, “Na tāv'āhaṁ āvuso etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi, yāva na aññaṁ^350 bhikkhuṁ byattaṁ^351 vinayadharaṁ paripucchāmī'ti, pācittiyaṁ. Sikkhamānena, bhikkhave, bhikkhunā aññātabbaṁ paripucchitabbaṁ paripañhitabbaṁ.^352 Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 72: Vilekhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu pātimokkhe^353 uddissamāne evaṁ vadeyya, “Kiṁ pan'imehi^354 khudd'ānukhuddakehi sikkhāpadehi uddiṭṭhehi; yāva'd'eva kukkuccāya, vihesāya, vilekhāya saṁvattantī'ti,” sikkhāpadavivaṇṇake,^355 pācittiyaṁ.

Pācittiya 73: Mohanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anvaḍḍhamāsaṁ^356 pātimokkhe^357 uddissamāne evaṁ vadeyya, “Idān'eva kho^358 ahaṁ jānāmi, ayam'pi^359 kira dhammo sutt'āgato suttapariyāpanno anvaḍḍhamāsaṁ^360 uddesaṁ āgacchatī'ti,” tañ'ce^361 bhikkhuṁ aññe bhikkhū jāneyyuṁ, “Nisinnapubbaṁ iminā bhikkhunā dvattikkhattuṁ^362 pātimokkhe^363 uddissamāne. Ko pana vādo bhiyyo'ti,^364 na ca tassa bhikkhuno aññāṇakena mutti atthi, yañ'ca tattha āpattiṁ āpanno, tañ'ca yathā dhammo^365 kāretabbo, uttariñ'c'assa^366 moho āropetabbo, “Tassa te āvuso alābhā, tassa te dulladdhaṁ. Yaṁ tvaṁ pātimokkhe^367 uddissamāne, na sādhukaṁ aṭṭhikatvā^368 manasikarosī'ti.” Idaṁ tasmiṁ mohanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 74: Pahārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito^369 anattamano pahāraṁ dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 75: Talasattikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito^370 anattamano talasattikaṁ uggireyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 76: Amūlakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 77: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sañcicca^371 kukkuccaṁ upadaheyya,^372 “Iti'ssa muhuttam'pi aphāsu bhavissatī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 78: Upassutisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivād'āpannānaṁ upassutiṁ^373 tiṭṭheyya: “Yaṁ ime bhaṇissanti, taṁ sossāmī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 79: Kammappaṭibāhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ^374 āpajjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 80: Chandaṁ-adatvā-gamanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāy'āsanā pakkameyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 81: Dubbalasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ^375 āpajjeyya, “Yathāsanthutaṁ^376 bhikkhū saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇāmentī'ti”, pācittiyaṁ.

Pācittiya 82: Pariṇāmanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmeyya, pācittiyaṁ.

Sahadhammikavaggo aṭṭhamo

Rājavaggo

Pācittiya 83: Antepurasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu rañño khattiyassa muddh'ābhisittassa^377 anikkhantarājake aniggataratanake^378 pubbe appaṭisaṁvidito indakhīlaṁ atikkameyya,^379 pācittiyaṁ.

Pācittiya 84: Ratanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā, aññatra ajjhārāmā vā ajjhāvasathā vā uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyaṁ. Ratanaṁ vā pana bhikkhunā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā^380 vā nikkhipitabbaṁ, “Yassa bhavissati, so harissatī'ti.” Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 85: Vikālagāmappavesanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya,^381 aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā,^382 pācittiyaṁ.

Pācittiya 86: Sūcigharasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aṭṭhimayaṁ vā dantamayaṁ vā visāṇamayaṁ vā sūcigharaṁ^383 kārāpeyya, bhedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 87: Mañcapīṭhasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana^384 bhikkhunā mañcaṁ vā pīṭhaṁ^385 vā kārayamānena aṭṭh'aṅgulapādakaṁ kāretabbaṁ sugataṅgulena,^386 aññatra heṭṭhimāya^387 aṭaniyā.^388 Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 88: Tūlonaddhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mañcaṁ vā pīṭhaṁ^389 vā tūl'onaddhaṁ^390 kārāpeyya, uddālanakaṁ^391 pācittiyaṁ.

Pācittiya 89: Nisīdanasikkhāpadaṁ

Nisīdanaṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikaṁ kāretabbaṁ. Tatr'idaṁ^392 pamāṇaṁ, dīghaso dve vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ diyaḍḍhaṁ,^393 dasā vidatthi. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 90: Kaṇḍuppaṭicchādisikkhāpadaṁ

Kaṇḍupaṭicchādiṁ^394 pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr'idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso catasso vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ dve vidatthiyo. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 91: Vassikasāṭikāsikkhāpadaṁ

Vassikasāṭikaṁ^395 pana^396 bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr'idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso cha vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ aḍḍhateyyā.^397 Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 92: Nandasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sugatacīvarappamāṇaṁ^398 cīvaraṁ kārāpeyya atirekaṁ vā, chedanakaṁ pācittiyaṁ. Tatr'idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ, dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ cha vidatthiyo. Idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ.

Rājavaggo^399 navamo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.^400

Pācittiyā niṭṭhitā

Saṅghādises'uddeso

Ime kho pan'āyasmanto terasa saṅghādisesā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Saṅghādisesa 1: Sukkavissaṭṭhisikkhāpadaṁ

Sañcetanikā sukkavisaṭṭhi,^40 aññatra supinantā, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 2: Kāyasaṁsaggasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjeyya, hatthagāhaṁ^41 vā veṇigāhaṁ^42 vā aññatarassa vā aññatarassa vā aṅgassa parāmasanaṁ, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 3: Duṭṭhullavācāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāseyya, yathā taṁ^43 yuvā yuvatiṁ, methun'ūpasaṁhitāhi,^44 saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 4: Attakāmapāricariyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāseyya: “Etad'aggaṁ bhagini pāricariyānaṁ yā mādisaṁ sīlavantaṁ kalyāṇadhammaṁ brahmacāriṁ etena dhammena paricareyyā'ti,”^45 methun'ūpasaṁhitena,^46 saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 5: Sañcarittasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcarittaṁ samāpajjeyya, itthiyā vā purisamatiṁ purisassa vā itthimatiṁ,^47 jāyattane vā jārattane vā, antamaso taṁkhaṇikāya'pi,^48 saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 6: Kuṭikārasikkhāpadaṁ

Saññācikāya^49 pana bhikkhunā kuṭiṁ kārayamānena assāmikaṁ att'uddesaṁ, pamāṇikā kāretabbā. Tatr'idaṁ^50 pamāṇaṁ: dīghaso dvādasa vidatthiyo sugatavidatthiyā tiriyaṁ satt'antarā. Bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya. Tehi bhikkhūhi vatthuṁ^51 desetabbaṁ anārambhaṁ^52 saparikkamanaṁ.^53 Sārambhe^54 ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane^55 saññācikāya^56 kuṭiṁ kāreyya, bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, pamāṇaṁ vā atikkāmeyya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 7: Vihārakārasikkhāpadaṁ

Mahallakaṁ pana^57 bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena sassāmikaṁ att'uddesaṁ bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya. Tehi bhikkhūhi vatthuṁ^58 desetabbaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ.^59 Sārambhe ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane^60 mahallakaṁ vihāraṁ kāreyya, bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 8: Duṭṭhadosasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ duṭṭho doso appatīto amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁseyya: “App'eva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyan'ti,” tato aparena samayena samanuggāhiyamāno^61 vā asamanuggāhiyamāno vā, amūlakañ'c'eva^62 taṁ adhikaraṇaṁ hoti, bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhāti, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 9: Aññabhāgiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ duṭṭho doso appatīto aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁseyya: “App'eva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyan'ti,” tato aparena samayena samanuggāhiyamāno vā asamanuggāhiyamāno^63 vā, aññabhāgiyañ'c'eva^64 taṁ adhikaraṇaṁ hoti, koci deso lesamatto upādinno,^65 bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhāti, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 10: Saṅghabhedasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkameyya, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha tiṭṭheyya, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo:^66 “Mā āyasmā^67 samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami^68 bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha aṭṭhāsi. Samet'āyasmā saṅghena, samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ek'uddeso phāsu viharatī'ti”, evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya,^69 icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya,^70 saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 11: Bhed'ānuvattakasikkhāpadaṁ

Tass'eva kho pana bhikkhussa bhikkhū honti anuvattakā vaggavādakā, eko vā dve vā tayo vā, te evaṁ vadeyyuṁ: “Mā āyasmanto^71 etaṁ bhikkhuṁ kiñci avacuttha, dhammavādī c'eso bhikkhu, vinayavādī c'eso bhikkhu, amhākañ'c'eso^72 bhikkhu, chandañ'ca ruciñ'ca ādāya voharati, jānāti no bhāsati, amhākam'p'etaṁ^73 khamatī'ti,” te bhikkhū bhikkhūhi evam'assu vacanīyā:^74 “Mā āyasmanto^75 evaṁ avacuttha. Na c'eso bhikkhu dhammavādī, na c'eso bhikkhu vinayavādī. Mā āyasmantānam'pi^76 saṅghabhedo ruccittha.^77 Samet'āyasmantānaṁ saṅghena, samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno^78 ek'uddeso phāsu viharatī'ti,” evañ'ca te bhikkhū bhikkhūhi vuccamānā tath'eva paggaṇheyyuṁ, te bhikkhū bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamānā taṁ paṭinissajeyyuṁ^79 icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyyuṁ, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 12: Dubbacasikkhāpadaṁ

Bhikkhu pan'eva dubbacajātiko hoti, uddesapariyāpannesu sikkhāpadesu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti: “Mā maṁ āyasmanto kiñci avacuttha, kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā, aham'p'āyasmante na kiñci vakkhāmi, kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā. Viramath'āyasmanto mama vacanāyā'ti”, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo:^80 “Mā āyasmā^81 attānaṁ avacanīyaṁ akāsi. Vacanīyam'ev'āyasmā^82 attānaṁ karotu. Āyasmā'pi bhikkhū vadetu^83 saha dhammena,^84 bhikkhū'pi āyasmantaṁ vakkhanti saha dhammena. Evaṁ saṁvaddhā^85 hi tassa bhagavato parisā, yad'idaṁ aññam'aññavacanena aññam'aññavuṭṭhāpanenā'ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya^86 icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 13: Kuladūsakasikkhāpadaṁ

Bhikkhu pan'eva aññataraṁ gāmaṁ vā nigamaṁ vā upanissāya viharati kuladūsako pāpasamācāro. Tassa kho^87 pāpakā samācārā dissanti c'eva suyyanti^88 ca, kulāni ca tena duṭṭhāni dissanti c'eva suyyanti ca, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo:^89 “Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti c'eva suyyanti ca, kulāni c'āyasmatā duṭṭhāni dissanti c'eva suyyanti ca. Pakkamat'āyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te^90 idha vāsenā'ti,”^91 evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno te bhikkhū evaṁ vadeyya: “Chandagāmino ca bhikkhū, dosagāmino ca bhikkhū, mohagāmino ca bhikkhū, bhayagāmino ca bhikkhū, tādisikāya āpattiyā ekaccaṁ pabbājenti, ekaccaṁ na pabbājentī'ti,” so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo: “Mā āyasmā^92 evaṁ avaca, na ca bhikkhū chandagāmino, na ca bhikkhū dosagāmino, na ca bhikkhū mohagāmino, na ca bhikkhū bhayagāmino. Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro, āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti c'eva suyyanti ca, kulāni c'āyasmatā duṭṭhāni dissanti c'eva suyyanti ca. Pakkamat'āyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā'ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya^93 icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, saṅghādiseso.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto terasa saṅghādisesā dhammā, nava paṭham'āpattikā^94 cattāro yāvatatiyakā. Yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā, yāvat'ihaṁ^95 jānaṁ paṭicchādeti, tāvat'ihaṁ^96 tena bhikkhunā akāmā parivatthabbaṁ.^97 Parivutthaparivāsena^98 bhikkhunā uttariṁ^99 chārattaṁ bhikkhumānattāya paṭipajjitabbaṁ. Ciṇṇamānatto bhikkhu, yattha siyā vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho,^100 tattha so bhikkhu^101 abbhetabbo. Ekena'pi ce ūno^102 vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho taṁ bhikkhuṁ abbheyya, so ca bhikkhu anabbhito, te ca bhikkhū gārayhā. Ayaṁ tattha sāmīci.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.^103

Terasa saṅghādisesā niṭṭhitā^104

Sekhiyā

Ime kho pan'āyasmanto sekhiyā dhammā^428 uddesaṁ āgacchanti.

Parimaṇḍalavaggo

Sekhiya 1 & 2: Parimaṇḍalasikkhāpadaṁ

Parimaṇḍalaṁ nivāsessāmī'ti,^429 sikkhā karaṇīyā.^430

Parimaṇḍalaṁ pārupissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 3 & 4: Suppaṭicchannasikkhāpadaṁ

Supaṭicchanno^431 antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Supaṭicchanno^432 antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 5 & 6: Susaṁvutasikkhāpadaṁ

Susaṁvuto antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Susaṁvuto antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 7 & 8: Okkhittacakkhusikkhāpadaṁ

Okkhittacakkhu antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Okkhittacakkhu antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 9 & 10: Ukkhittakasikkhāpadaṁ

Na ukkhittakāya^433 antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Na ukkhittakāya antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Parimaṇḍalavaggo paṭhamo^434

Ujjagghikavaggo

Sekhiya 11 & 12: Ujjagghikasikkhāpadaṁ

Na ujjagghikāya^435 antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Na ujjagghikāya^436 antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 13 & 14: Uccasaddasikkhāpadaṁ

Appasaddo antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Appasaddo antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 15 & 16: Kāyappacālakasikkhāpadaṁ

Na kāyappacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Na kāyappacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 17 & 18: Bāhuppacālakasikkhāpadaṁ

Na bāhuppacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Na bāhuppacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 19 & 20: Sīsappacālakasikkhāpadaṁ

Na sīsappacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Na sīsappacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Ujjagghikavaggo^437 dutiyo^438

Khambhakatavaggo

Sekhiya 21 & 22: Khambhakatasikkhāpadaṁ

Na khambhakato^439 antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Na khambhakato^440 antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 23 & 24: Oguṇṭhitasikkhāpadaṁ

Na oguṇṭhito antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Na oguṇṭhito antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 25: Ukkuṭikasikkhāpadaṁ

Na ukkuṭikāya antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 26: Pallatthikasikkhāpadaṁ

Na pallatthikāya antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.^441

Sekhiya 27: Sakkaccapaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Sakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 28: Pattasaññīpaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Pattasaññī piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 29: Samasūpakapaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Samasūpakaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 30: Samatitthikasikkhāpadaṁ

Samatitthikaṁ^442 piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Khambhakatavaggo^443 tatiyo^444

Sakkaccavaggo

Sekhiya 31: Sakkaccabhuñjanasikkhāpadaṁ

Sakkaccaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 32: Pattasaññībhuñjanasikkhāpadaṁ

Pattasaññī piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 33: Sapadānasikkhāpadaṁ

Sapadānaṁ^445 piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 34: Samasūpakasikkhāpadaṁ

Samasūpakaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 35: Na-thūpakatasikkhāpadaṁ

Na thūpakato^446 omadditvā piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 36: Odanappaṭicchādanasikkhāpadaṁ

Na sūpaṁ vā byañjanaṁ^447 vā odanena paṭicchādessāmi^448 bhiyyokamyataṁ^449 upādāyā'ti,^450 sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 37: Sūpodanaviññattisikkhāpadaṁ

Na sūpaṁ vā^451 odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 38: Ujjhānasaññīsikkhāpadaṁ

Na ujjhānasaññī paresaṁ pattaṁ olokessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 39: Kabaḷasikkhāpadaṁ

N'ātimahantaṁ kabaḷaṁ^452 karissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 40: Ālopasikkhāpadaṁ

Parimaṇḍalaṁ ālopaṁ karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sakkaccavaggo catuttho^453

Kabaḷavaggo

Sekhiya 41: Anāhaṭasikkhāpadaṁ

Na anāhaṭe^454 kabaḷe^455 mukhadvāraṁ vivarissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 42: Bhuñjamānasikkhāpadaṁ

Na bhuñjamāno sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 43: Sakabaḷasikkhāpadaṁ

Na sakabaḷena^456 mukhena byāharissāmī'ti,^457 sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 44: Piṇḍukkhepakasikkhāpadaṁ

Na piṇḍ'ukkhepakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 45: Kabaḷāvacchedakasikkhāpadaṁ

Na kabaḷ'āvacchedakaṁ^458 bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 46: Avagaṇḍakārakasikkhāpadaṁ

Na avagaṇḍakārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 47: Hatthaniddhunakasikkhāpadaṁ

Na hatthaniddhunakaṁ^459 bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 48: Sitthāvakārakasikkhāpadaṁ

Na sitth'āvakārakaṁ^460 bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 49: Jivhānicchārakasikkhāpadaṁ

Na jivhānicchārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 50: Capucapukārakasikkhāpadaṁ

Na capucapukārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Kabaḷavaggo^461 pañcamo^462

Surusuruvaggo

Sekhiya 51: Surusurukārakasikkhāpadaṁ

Na surusurukārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 52: Hatthanillehakasikkhāpadaṁ

Na hatthanillehakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 53: Pattanillehakasikkhāpadaṁ

Na pattanillehakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 54: Oṭṭhanillehakasikkhāpadaṁ

Na oṭṭhanillehakaṁ^463 bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 55: Sāmisasikkhāpadaṁ

Na sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 56: Sasitthakasikkhāpadaṁ

Na sasitthakaṁ^464 pattadhovanaṁ antaraghare chaḍḍessāmī'ti,^465 sikkhā karaṇīyā.^466

Sekhiya 57: Chattapāṇisikkhāpadaṁ

Na chattapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti,^467 sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 58: Daṇḍapāṇisikkhāpadaṁ

Na daṇḍapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 59: Satthapāṇisikkhāpadaṁ

Na satthapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 60: Āvudhapāṇisikkhāpadaṁ

Na āvudhapāṇissa^468 agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Surusuruvaggo^469 chaṭṭho^470

Pādukavaggo

Sekhiya 61: Pādukasikkhāpadaṁ

Na pāduk'ārūḷhassa^471 agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 62: Upāhanasikkhāpadaṁ

Na upāhan'ārūḷhassa^472 agilānassa^473 dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 63: Yānasikkhāpadaṁ

Na yānagatassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 64: Sayanasikkhāpadaṁ

Na sayanagatassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 65: Pallatthikasikkhāpadaṁ

Na pallatthikāya nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 66: Veṭhitasikkhāpadaṁ

Na veṭhitasīsassa^474 agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 67: Oguṇṭhitasikkhāpadaṁ

Na oguṇṭhitasīsassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 68: Chamāsikkhāpadaṁ

Na chamāyaṁ^475 nisīditvā āsane nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 69: Nīcāsanasikkhāpadaṁ

Na nīce^476 āsane nisīditvā ucce āsane nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 70: Ṭhitasikkhāpadaṁ

Na ṭhito nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.^477

Sekhiya 71: Pacchatogamanasikkhāpadaṁ

Na pacchato gacchanto purato^478 gacchantassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 72: Uppathenagamanasikkhāpadaṁ

Na uppathena^479 gacchanto pathena gacchantassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.^480

Sekhiya 73: Ṭhito-uccārasikkhāpadaṁ

Na ṭhito agilāno^481 uccāraṁ vā passāvaṁ vā karissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 74: Harite-uccārasikkhāpadaṁ

Na harite agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 75: Udake-uccārasikkhāpadaṁ

Na udake agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Pādukavaggo sattamo^482

Uddiṭṭhā kho āyasmanto sekhiyā^483 dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.^484

Sekhiyā niṭṭhitā^485

Endnotes

^1 This is Dhammayuttika Nikāya version.

^2 If the recitation is held at night, change: Tattha purimesu catūsu kiccesu padīpa-kiccaṁ idāni suriy'ālokassa atthitāya n'atthi. Aparāni tīṇi to Tattha purimāni cattāri (Of the first four...)

^3 If sāmaṇeras help with the tasks, change to:

bhikkhūhi to sāmaṇerehi'pi bhikkhūhi'pi (Novices and bhikkhus...)

If laypeople living in the monastery help with the tasks, change to:

ārāmikehi'pi bhikkhūhi'pi (Monastery dwellers and bhikkhus...

^4 If there are bhikkhus outside of hatthapāsa but within the sīmā (territory) who have sent their consent and purity, then for a recitation during the day, the entire passage within brackets should be:
Tattha purimesu chasu kiccesu padīpa-kiccaṁ idāni suriy'ālokassa atthitāya n'atthi. Aparāni pañca bhikkhūnaṁ vattaṁ jānantehi bhikkhūhi katāni pariniṭṭhitāni honti.
For a recitation at night in the same situation, the entire passage should be:
Tattha purimāni cha bhikkhūnaṁ vattaṁ jānantehi katāni pariniṭṭhitāni honti.

^5 During the hot season, change: hemanto'tu to gimho'tu and during the rainy season: vassāno'tu.

^6 During a normal rainy season, change to:
aṭṭha uposathā to sattā ca uposathā ekā ca pavāraṇā (Seven uposathas and one pavāraṇā.)

During a hot or cold season with an additional month, change to:
adhikamāsa-vasena dasa uposathā (Because of the additional month, ten uposathās....)

During a rainy season with an additional month, change to:
adhikamāsa-vasena nava ca uposathā ekā ca pavāraṇā (Because of the additional month, nine uposathas and one pavāraṇā....)

^7 This is the calculation for the third uposatha in a normal hot or cold season. The calculation for other dates — to be stated after iminā pakkhena eko uposatho sampatto — is as follows:

During a normal hot or cold season:
First: satta uposathā avasiṭṭhā.
Second: eko uposatho atikkanto, cha uposathā avasiṭṭhā.
Third: dve uposathā atikkantā, pañca uposathā avasiṭṭhā.
Fourth: tayo uposathā atikkantā, cattāro uposathā avasiṭṭhā.
Fifth: cattāro uposathā atikkantā, tayo uposathā avasiṭṭhā.
Sixth: pañca uposathā atikkantā, dve uposathā avasiṭṭhā.
Seventh: cha uposathā atikkantā, eko uposatho avasiṭṭho.

Eighth: satta uposathā atikkantā, aṭṭha uposathā paripuṇṇā.
During a normal rainy season:
First: cha ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Second: eko uposatho atikkanto, pañca ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Third: dve uposathā atikkantā, cattāro ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Fourth: tayo uposathā atikkantā, tayo ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Fifth: cattāro uposathā atikkantā, dve ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Sixth: (see the separate section on the Pavāraṇā.)
Seventh: pañca ca uposathā ekā ca pavāraṇā atikkantā, eko uposatho avasiṭṭho.
Eighth: cha ca uposathā ekā ca pavāraṇā atikkantā, satta ca uposathā ekā ca pavāraṇā paripuṇṇā.

During a hot or cold season with an additional month:
First: nava uposathā avasiṭṭhā.
Second: eko uposatho atikkanto, aṭṭha uposathā avasiṭṭhā.
Third: dve uposathā atikkantā, satta uposathā avasiṭṭhā.
Fourth: tayo uposathā atikkantā, cha uposathā avasiṭṭhā.
Fifth: cattāro uposathā atikkantā, pañca uposathā avasiṭṭhā.
Sixth: pañca uposathā atikkantā, cattāro uposathā avasiṭṭhā.
Seventh: cha uposathā atikkantā, tayo uposathā avasiṭṭhā.
Eighth: satta uposathā atikkantā, dve uposathā avasiṭṭhā.
Ninth: aṭṭha uposathā atikkantā, eko uposatho avasiṭṭho.

Tenth: nava uposathā atikkantā, dasa uposathā paripuṇṇā.
During a rainy season with an additional month:
First: aṭṭha ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Second: eko uposatho atikkanto, satta ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Third: dve uposathā atikkantā, cha ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Fourth: tayo uposathā atikkantā, pañca ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Fifth: cattāro uposathā atikkantā, cattāro ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Sixth: pañca uposathā atikkantā, tayo ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Seventh: cha uposathā atikkantā, dve ca uposathā ekā ca pavāraṇā avasiṭṭhā.
Eighth: (see the separate section on the Pavāraṇā.)
Ninth: satta ca uposathā ekā ca pavāraṇā atikkantā, eko uposatho avasiṭṭho.
Tenth: aṭṭha ca uposathā ekā ca pavāraṇā atikkantā, nava ca uposathā ekā ca pavāraṇā paripuṇṇā.

^8 Cattāro = four. This should be replaced with the actual number of bhikkhus present. 5 pañca 6 cha 7 satta 8 aṭṭha 9 nava 10 dasa 11 ekādasa 12 dvādasa, bārasa 13 terasa, teḷasa 14 catuddasa, cuddasa 15 paṇṇarasa, pañcadasa 16 soḷasa 17 sattarasa 18 aṭṭhārasa, aṭṭhādasa 19 ekūnavīsati 20 vīsati, vīsa 21 ekavīsati 22 dvāvīsati, dvāvīsa, dvevīsati, bāvīsati, bāvīsa 23 tevīsati 24 catuvīsati 25 pañcavīsati 26 chabbīsati 27 sattavīsati 28 aṭṭhavīsati 29 ekūnatiṁsa 30 tiṁsa, samatiṁsa, tiṁsati 31 ekatiṁsa, ekattiṁsa 32 dvattiṁsa 33 tettiṁsa 34 catuttiṁsa 35 pañcattiṁsa 36 chattiṁsa 37 sattattiṁsa 38 aṭṭhattiṁsa 39 ekūnacattāḷīsa40 cattāḷīsa, cattārīsa 41 ekacattāḷīsa 42 dvacattāḷīsa, dvecattāḷīsa, dvicattāḷīsa 43 tecattāḷīsa 44 catucattāḷīsa 45 pañcacattāḷīsa 46 chacattāḷīsa 47 sattacattāḷīsa 48 aṭṭhacattāḷīsa 49 ekūnapaññāsa 50 paññāsa 51 ekapaññāsa 52 dvapaññāsa, dvepaññāsa, dvipaññāsa 53 tepaññāsa 54 catupaññāsa 55 pañcapaññāsa 56 chapaññāsa 57 sattapaññāsa 58 aṭṭhapaññāsa 59 ekūnasaṭṭhī 60 saṭṭhī, saṭṭhi 61 ekasaṭṭhī 62 dvāsaṭṭhī, dvesaṭṭhī, dvisaṭṭhī 63 tesaṭṭhī 64 catusaṭṭhī 65 pañcasaṭṭhī 66 chasaṭṭhī 67 sattasaṭṭhī 68 aṭṭhasaṭṭhī 69 ekūnasattati 70 sattati 71 ekasattati 72 dvasattati, dvāsattati, dvesattati, dvisattati 73 tesattati 74 catusattati 75 pañcasattati 76 chasattati 77 sattasattati 78 aṭṭhasattati 79 ekūnāsīti 80 asīti 81 ekāsīti 82 dvāsīti 83 tayāsīti 84 caturāsīti 85 pañcāsīti 86 chaḷāsīti 87 sattāsīti 88 aṭṭhāsīti 89 ekūnanavuti 90 navuti 91 ekanavuti 92 dvanavuti, dvenavuti 93 tenavuti 94 catunavuti 95 pañcanavuti 96 chanavuti 97 sattanavuti 98 aṭṭhanavuti 99 ekūnasataṁ 100 bhikkhusataṁ 101 ekuttara-bhikkhusataṁ 102 dvayuttara-bhikkhusataṁ 103 tayuttara-bhikkhusataṁ 104 catuttara-bhikkhusataṁ 105 pañcuttara-bhikkhusataṁ 106 chaḷuttara-bhikkhusataṁ 107 sattuttara-bhikkhusataṁ 108 aṭṭhuttara-bhikkhusataṁ 109 navuttara-bhikkhusataṁ 110 dasuttara-bhikkhusataṁ 120 vīsuttara-bhikkhusataṁ 130 tiṁsuttara-bhikkhusataṁ 140 cattāḷīsuttara-bhikkhusataṁ 150 paññāsuttara-bhikkhusataṁ 160 saṭṭhayuttara-bhikkhusataṁ 170 sattatyuttara-bhikkhusataṁ 180 asītyuttara-bhikkhusataṁ 190 navutyuttara-bhikkhusataṁ 199 ekūnasatuttara-bhikkhusataṁ 200 dve bhikkhu-satāni 201 ekuttarāni dve bhikkhu-satāni 300 tayo bhikkhu-satāni 400 cattāro bhikkhu-satāni 500 pañca bhikkhu-satāni
All numbers ending with bhikkhusataṁ should be followed by sannipatitaṁ hoti.
All numbers ending with bhikkhusatāni should be followed by sannipatitā honti.

^9 BhPm 1, C, G, V, W: saṃgho. Throughout the texts of C, G, V, W, and BhPm 1 the niggāhita (ṃ) is used instead of the nasal ṅ, e.g., saṃghādisesa and vīsatisaṃgha. This will not be noted everywhere.

^10 In brackets in Mi Se. Dm, Mv Ee, W: pannaraso. Not in SVibh Ce: me saṅgho, yadi saṅghassa.

^11 G, Mi & Mm Se, V: throughout the text: pāṭi-.

^12 The BNF 733:10 Mūl script manuscript in the Bibliothèque Nationale de France has ñatti niṭṭhitaṃ following this. See EFEO DATA 101.

^13 G, Mi & Mm Se, V: pāṭi-.

^14 V, Ce Mv, Ra: āvīkareyya.

^15 C, D, G, V, W, Dm, Ce Mv, Ra, Mi Se, BhPm 1 & 2, Pg, Ee Kkh: evam-evaṃ, Mv Ee: evaṃ eva. Mm Se: evaṃ evaṃ. UP, Um, Be Mv v.l & Mi Se v.l.: evam-eva.

^16 C, D, G, V, W, Dm, Ce Mv, Ra, BhPm 1 & 2, Um, UP, Pg: anusāvitaṃ.

^17 C, D, G, V, W, Dm, Ce Mv, Ra, BhPm 1 & 2, Um, UP, Pg: anusāviyamāne-.

^18 V, Ce Mv, G, Ra: nāvīkareyya.

^19 C, D, G, V, W, Mi Se. Dm, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. (So in the conclusions of the offence sections of SVibh Ce & SVibh Ee, but this cannot be regarded as a v.l. It is the normal way the SVibh presents its material as there is no Nidāna in the SVibh and therefore no conclusion. In the Nidāna conclusion C reads dhārayāmi, but in the other sections it was later corrected to dhārayāmī ti. BhPm 1 & 2: dhārayāmi iti. The whole Nidāna conclusion (from uddiṭṭhaṃ to dhārayāmi) is not found in Mm Se.

^20 Mm Se, D, V, W, P. UP, Um, Ñd & Mi Se: Nidānuddeso paṭhamo. BhPm 1 & 2, C, G, Ra: Nidānuddeso. Dm: Nidānaṃ niṭṭhitaṃ.

^21

^22

^23

^24

^25

^26

^27 V, BhPm 2: tatrīme (BhPm 2 gives tatrime as v.l.).

^28 V: bhikkhūna-sikkhā-

^29 C, D, G, V, W, SVibh Ce, Ra, UP, SVibh Ee, Mi Se, BhPm 1 & 2, Pg: apaccakkhāya.

^30 V, SVibh Ce, Um, Ra: anāvīkatvā.

^31 C, W, UP, Um, SVibh Ce, BhPm 1 & 2, Ra, Pg: patiseveyya.

^32 G, V: saṃkhātaṃ.

^33 Mm Se, BhPm 1, V: mu¿ho.

^34 Dm: mataṃ te.

^35 G: -dassaṇaṃ.

^36 Dm: samanuggāhīyamāno vā asamanuggāhīyamāno.

^37 C, D, W, Dm, Mi Se, BhPm 1 & 2, Um, Ra: ajānamevaṃ āvuso. SVibh Ee, UP, Mm Se: ajānaṃ evaṃ āvuso.

^38 Dm, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. See Nidāna conclusion.

^39 SVibh Ce, Dm: Pārājikaṃ niṭṭhitaṃ. Ñd, UP, Um, Mi Se: Pārājikuddeso dutiyo.

^40 C, G, V, W, Dm, Um, UP, Bh Pm 1 & 2, Pg, Ra, SVibh Ce, SVibh Ee: visaṭṭhi. Mm & Mi Se: vissaṭṭhi.

^41 Dm: hatthaggāhaṃ.

^42 Dm: veṇiggāhaṃ. (Pg: venigāhaṃ)

^43 All printed eds., except Mi Se, Um, Ra: yathā taṃ.

^44 Dm, SVibh Ee: -upa-. Mi & Mm Se, V: -sañhitāhi, all other eds. -saṃhitāhi.

^45 Mm Se: pāri-.

^46 Dm, SVibh Ee: methunupasaṃhitena. Mi & Mm Se, V: -ūpasañhitena. For the anussāra ṃ changing to ñ before h; see PG § 74.3.

^47 Mi & Mm Se: itthī-.

^48 SVibh Ce, Be & Se: taṅkhaṇikāya.

^49 C, D, W: saṃyācikaya.

^50 V: tatrīdaṃ throughout the text.

^51 Dm, Um: vatthu (So UP in Sd 7).

^52 SVibh Be v.l.: anārabbhaṃ. UP (sīhala) v.l. anārabhaṃ.

^53 Ra, Um, Pg: -kamaṇaṃ.

^54 SVibh Be v.l.: sārabbhe.

^55 Ra, Pg: -kamaṇe.

^56 C, D, W: saṃyācikaya.

^57 Mi Se, G, V: mahallakam-pana.

^58 Dm, UP, Um: vatthu.

^59 Ra: -kamaṇaṃ.

^60 Ra: -kamaṇe.

^61 Dm: -ggahīya-. Also so below in asamanuggahiyamāno.

^62 G: amūlakaṃ c’eva.

^63 Dm: -ggahīya-. Also so below in asamanuggahiyamāno.

^64 Ra: aññabhāgiyaṃ ceva.

^65 Um, G, V: upādiṇṇo.

^66 V: vacaniyo.

^67 Dm, Um, UP: māyasmā.

^68 Ra: parakkamī.

^69 D, W, SVibh Ce (but has -nissajjeyya in Pāc 68). Other eds.: -nissajjeyya. C reads -nissajjeyya here but -nissajeyya in Sd 12–13 and Pāc 68.

^70 As in previous note.

^71 Dm, Um, UP: māyasmanto.

^72 SVibh Ce, Um, W: amhākaṃ c’eso.

^73 C, D, W: amhākaṃ p’etaṃ.

^74 V: vacaniyā.

^75 Dm, Um, UP: māyasmanto.

^76 Dm, UP: māyasmantānam-pi, Um: māyasmantānaṃ pi.

^77 Mi & Mm Se, D, C, G, V, W: rucittha (= BhPm 1 & 2 v.l.)

^78 G: avivādamāno.

^79 SVibh Ce, C, D, W. Other eds: paṭinissajjeyyuṃ. Cf Sd 11. So below.

^80 V: vacaniyo. (Not so avacanīyaṃ and vacanīyaṃ below.)

^81 See Sd 10.

^82 SVibh Ee, Mm Se, BhPm 2, D: vacanīyaṃ eva āyasmā. V: vacanīyameva āyasmā.

^83 Dm, Be Sp, Um: vadatu.

^84 All printed editions, except Ra and BhPm 1 & 2: sahadhammena.

^85 All printed editions: evaṃ saṃvaddhā. Mi & Mm Se, G, V, Um: -vaḍḍhā.

^86 D, W, SVibh Ce (but has -nissajjeyya in Pāc 68). Other eds.: -nissajjeyya. C reads -nissajjeyya here but -nissajeyya in Sd 12–13 and Pāc 68. So too below.

^87 BhPm 1 & 2, C, D, G, V, W, Ra: tassa pāpakā …

^88 C, D, W: sūyanti throughout the rule.

^89 V: vacaniyo.

^90 Mi & Mm Se, BhPm 1 & 2, C, G, V, W, Um, Ra: alan-te. So too below.

^91 BhPm 1 & 2, Um, SVibh Ee: idhavāsenā ti.

^92 As in Sd 10.

^93 D, W, SVibh Ce (but has -nissajjeyya in Pāc 68), Other eds.: -nissajjeyya. C reads -nissajjeyya here but -nissajeyya in Sd 12–13 and Pāc 68. So too below.

^94 V: patham-

^95 Be, UP, G, V: yāvatīhaṃ.

^96 Be, UP, G, V: tāvatīhaṃ.

^97 V: parivaṭṭhabbaṃ.

^98 V: parivuṭṭha-.

^99 Dm, SVibh Ce, Um: uttari.

^100 BhPm 1, C, V, W: -saṃgho.

^101 Mi Se v.l.: bhikkhu bhikkhūhi.

^102 V, Bh Pm 2 (syāma) v.l.: ono. Um, G: ūṇo.

^103 Dm, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. See Nidāna conclusion.

^104 Ñd, UP, Mi Se: Saṅghādisesuddeso tatiyo. Dm: Saṅghādiseso niṭṭhito.

^105 C, SVibh Ee: alaṃkammaṇiye. Dm, Um, Mm Se, V, W: alaṃkammaniye. UP, G, BhPm 1 & 2, Ra: alaṃ kammaniye.

^106 SVibh Ee: nālaṃkammaṅiyaṃ. Mm Se, BhPm 1–2, C, D, G, V, W, Um, Ra: nālaṃ kammaniyaṃ. UP, BhPm 1 & 2: nālaṃ kammanīyaṃ.

^107 In W a correction has been added before this: sā.

^108 Dm, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. See Nidāna conclusion.

^109 Ñd, Um, UP, Mi Se: Aniyatuddeso catuttho. Dm: Aniyato niṭṭhito.

^110 BhPm 1 & 2, C, D, W, Ra, UP v.l.: niṭṭhitacīvarasmiṃ pana.

^111 Dm: kathine.

^112 BhPm 1 & 2, C, D, W, Ra, UP v.l.: niṭṭhitacīvarasmiṃ pana.

^113 Dm: kathine.

^114 D, G, P: -rattim-pi.

^115 Mi & Mm Se, BhPm 1 v.l.: sammatiyā. (BhPm 2 has -sammatiyā at NP 14) (Pg: -sammutiyā.)

^116 See NP 1.

^117 Dm: kathine.

^118 Bh Pm 1 & 2, C, G, V, W, SVibh Ee, Mi & Mm Se: paraman-tena.

^119 G: ūṇassa. V: onassa.

^120 Dm, Um, UP: uttari. (Be Sp reads uttariṃ; see Pāc 19. Pg: uttariṃ.)

^121 BhPm 2 (Syāma) v.l.: añātikāya.

^122 BhPm 2 (Syāma) v.l.: añātikāya.

^123 BhPm 1: paṭigaṇheyya. BhPm 2, C, D, W, Ra: patigaṇheyya. (Cf NP 10, Pāc 34.)

^124 Mi & Mm Se, SVibh Ce, UP, Ra, BhPm 1 & 2, C, D, G, V, W, Um, Pg: - vaṭṭakā.

^125 G: aññātikaṃ.

^126 Mi Se, G: abhihaṭṭhum-pavāreyya; so at Pāc 34. V: abhihaṭṭham-pavāreyya.

^127 BhPm 1 & 2, C, D, G, SVibh Ee, Ra, Mi & Mm Se, V: -paraman-tena.

^128 See NP 3.

^129 G: aññātikassa. C, W: aññātakagahapatissa. (In C corrected to aññātakassa.)

^130 BhPm 1 & 2, D, C, G, V, W, Dm, Um, UP, Ra, SVibh Ce: -cetāpann-. (Pg: - cetāpan- but has -cetāpann- in the next two rules…)

^131 See previous note.

^132 W, Um, Pg: itthaṃ nāmaṃ.

^133 See three notes above.

^134 G: kammyataṃ. The -y- seems to be a correction.

^135 G: aññātikānaṃ.

^136 W: aññātakagahapatīnaṃ.

^137 Dm, Um, UP, Ra: -cetāpannāni upakkhaṭāni. C, D, V, W, SVibh Ce, BhPm 1 & 2, Pg: -cetāpannā upakkhaṭā.

^138 BhPm 1 & 2, C, D, W, Dm, UP, Ra, SVibh Ce, Pg: -cetāpannehi.

^139 W, Um: itthaṃ nāmaṃ.

^140 BhPm 1 & 2, C, D, V, W, Dm, UP, Ra, SVibh Ce, Pg: -cetāpannehi.

^141 G: kammyataṃ. The -y- seems to be a correction as it is cramped in between the -m- and -t-.

^142 V: -bhogo.

^143 BhPm 1 & 2, D, C, G, V, W, Dm, Um, UP, Ra, SVibh Ce: -cetāpann-.

^144 As in previous note.

^145 W, Um: itthaṃ nāmaṃ.

^146 BhPm 1 & 2, C, D, W, Dm, UP, Ra: patigaṇh-.

^147 BhPm 1 & 2, D, C, G, V, W, Dm, Um, UP, Ra, SVibh Ce: -cetāpann-.

^148 As in previous note.

^149 Dm: paṭigaṇh-. BhPm 1 & 2, C, D, W, SVibh Ce, UP, Ra: patigaṇh-.

^150 As in previous note.

^151 Dm, Um: upasaṅkamatāyasmā.

^152 SVibh Ee, Mi & Mm Se, Pg: dvi-. (Cf Pāc 19 & 34: dvitti-/dvatti-.)

^153 As in previous note.

^154 D, G, SVibh Ee, Um, V: codiyamāno sāriyamāno. C, W: codiyamāno sārayamāno.

^155 BhPm 2, C, D, G, V, W, SVibh Ce: chakkhattuṃ paramaṃ.

^156 SVibh Ee, Ra: tuṇhi-.

^157 V: thātabbaṃ.

^158 BhPm 2, C, D, G, W, SVibh Ce: chakkhattuṃ paramaṃ. (Not V.)

^159 SVibh Ee, Ra: tuṇhi-.

^160 Mm & Mi Se, D, G, Ra, V: … kusalaṃ. No ce abhinipphādeyya. Tato ce uttariṃ…. Other eds.: … kusalaṃ. Tato ce uttariṃ … (Um: tato ca uttari …) (Pg: … kusalaṃ. Tato … uttariṃ vāyamamāno … The Sannē also leaves out no ce abhinipphādeyya.)

^161 Dm, Um, UP: uttari. See NP 3.

^162 C, D, G, V: vāyamāno.

^163 G: yaṃ tassa.

^164 BhPm 1 & 2, D, C, G, V, W, Dm, Um, UP, Ra, SVibh Ce: -cetāpann-.

^165 G: pahinittha.

^166 Mi & Mm Se, G, P: tan-tassa.

^167 Mm & Mi Se: vinassī. (Pg: vinassā.)

^168 SVibh Ee: kaṭhinavaggo. Dm: kathinavaggo.

^169 V: pathamo.

^170 V: saṇṭhataṃ throughout text.

^171 Mi Se, C, G, V, W: navam-pana.

^172 Mi Se, C, G, V, W: navam-pana.

^173 BhPm 1 & 2, C, W, Ra, UP v.l., SVibh Ce v.l. (& correction in G): orena ce bhikkhu. D: orena ca channaṃ.

^174 V: visajjetvā. Other eds.: vissajjetvā.

^175 V: avisajjetvā.

^176 Mi & Mm Se, BhPm 1 & 2: sammatiyā. See NP 3. (Pg: -sammutiyā.)

^177 Mi Se, G: nisīdanasanthatam-pana. V: nisīdanasaṇṭhatam-pana.

^178 V: -saṇṭhata-.

^179 SVibh Ce: -vidatthī.

^180 Mi & Mm Se, BhPm 1 & 2, C, D, V, W, Um, UP, Ra, SVibh Ee: maggapaṭi-. SVibh Ce, Dm: -maggappaṭi-. G: addhānamaggaṃ paṭipannassa.

^181 BhPm 1, C, D, G, V, W, Um, SVibh Ee, Mi & Mm Se: hāretabbāni. Pg has hāritabbāni in its explanation, but states that hāretabbāni is a v.l.

^182 Dm, Um, UP: uttari. See NP 3.

^183 D, Dm, G, Mi & Mm Se, V, SVibh Ce, SVibh Ee: kosiyavaggo. UP, BhPm 1 & 2, C, W, Um, Ra, Mi Se v.l., UP sīhala v.l., Burmese v.l. in TP (from a 1904 Burmese printed edition): e¿akalomavaggo. (This reading is also found in the Kkh [Be, Ce, Ee] and the Sanna.) Pg: santhatavaggo. (The editor of the Sinhalese Pg edition says in a footnote that e¿akalomavagga is in the Pali, i.e., the Pātimokkha.) See the note on the chapter titles in the Analysis.

^184 G: ūṇa-. V: ona-.

^185 BhPm 1 & 2, C, D, W, Ra, SVibh Ce, UP sīhala v.l.: nissajitabbo. Other eds.: nissajjitabbo.

^186 Mi & Mm Se, G, V, D: … so ca tassa …

^187 Mi & Mm Se, C, G, V, W: ayan-te.

^188 V: -gīlān- throughout text.

^189 Dm, UP: seyyathidaṃ. Cf Pāc 39.

^190 V: navanitaṃ.

^191 C: madhupphāṇitaṃ. G: madhuphāṇītaṃ; later (i.e., uninked) corrected to madhupphāṇītaṃ. Cf Pāc 39.

^192 C, D, W, Dm, SVibh Ce, BhPm 1 & 2, Um, UP, SVibh Ee: addha-. In Pāc 57 the same editions have the same readings as in this rule. (Pg: aḍḍha-.) V: aḍha- as in Pāc 57.

^193 C, D, W, Dm, SVibh Ce, BhPm 1 & 2, Um, UP, SVibh Ee: addha-.

^194 V: kuppito. (Cf NP Pāc 17 & 74.) Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Ra, UP sīhala v.l.: pacchā kupito.

^195 Mi & Mm Se, Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Ra, UP v.l.: vīyati. Um: vīyyati.

^196 Bh Pm 2, Um: appīta-.

^197 Mi & Mm Se, G, V: suvita-.

^198 Mi & Mm Se, V: supavāyita-.

^199 Mi & Mm Se, G, V: suvilekkhita-.

^200 D, SVibh Ee: mayaṃ pi.

^201 Mi & Mm Se, Bh Pm 1 & 2, D, G, V, W, Ra, SVibh Ee, Pg: -māsi-. C, P, Dm, UP, Um & SVibh Ce: -māsika-. (In the Be theVimativinodani-ṭīka (Be I 356, 360) on NP 24 and 28 there is also the reading -māsi-).

^202 Dm, Um, UP: uttari. See NP 3.

^203 C, G, W: -saṃka-.

^204 Mi Se, G, V, W: chārattaparamantena.

^205 Dm, Um, UP: uttari. See NP 3.

^206 Mi & Mm Se, BhPm 1 v.l.: sammatiyā.

^207 BhPm 1, C, V, W: saṃghikaṃ.

^208 C, D, W: -nataṃ.

^209 D, W: -nāmeyya.

^210 Dm, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. See Nidāna conclusion.

^211 Mm Se, Ra. Ñd & Mi Se: Tiṃsa nissaggiyā pācittiyā dhammā niṭṭhitā. Bh Pm 1 & 2, UP, V: Nissaggiyā pācittiyā niṭṭhitā. Dm, Um: Nissaggiyapācittiyā niṭṭhitā. C, W: Nissaggiyā niṭṭhitā. D (also Wae Uda Pm): Nissaggiyaṃ niṭṭhitaṃ. G: Nissaggiyapācittiyaṃ niṭṭhitaṃ.

^212 V: anūpasampannaṃ.

^213 V: anūpasampannena.

^214 Mi & Mm Se,SVibh Ee: dvi-. Dm, Um, UP: uttaridirattatirattaṃ.

^215 Mi Se, Bh Pm 1 & 2: saha seyyaṃ. Other printed editions (SVibh Ee, SVibh Ce, UP, Mm Se): sahaseyyaṃ.

^216 In G the correction saddhiṃ has been inserted before sahaseyyaṃ.

^217 Dm, Um, UP, Mi & Mm Se, SVibh Ee: uttarichappañcavācāhi. Cf. Pāc 5.

^218 V: anūpasampannassa. (No long ū in Pāc 8.)

^219 Dm, V: pathaviṃ.

^220 Mm Se: musāvādāvagga. (Probably a misprint or a corruption as initial members of compounds normally aren’t inflected.)

^221 V: pathamo.

^222 SVibh Ce, C, W, Ra: -pātavyatāya.

^223 V: pithaṃ.

^224 V: saṇthar- throughout text.

^225 D: n’uddharāpeyya.

^226 Ra, SK, Pg, Sannē: anāpucchā.

^227 D: n’uddharāpeyya.

^228 Ra, SK, Pg, Sannē: anāpucchā.

^229 BhPm 1, C, V, W: saṃghikaṃ.

^230 SVibh Ce, Mi & Mm Se, Bh Pm 1 & 2, D, W, Um, Pg: pubbūpagataṃ. (C unclear.)

^231 Mi & Mm Se, V: anūpakhajja.

^232 V: kuppito. Cf. NP 25 & Pāc 74.

^233 V: nikaḍheyya. Cf. aḍhamāso at NP 24 and Pāc 57 in V.

^234 V: nikaḍhāpeyya.

^235 V: pithaṃ.

^236 Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Ra, UP sīhala v.l.: sahasā abhinisīdeyya. In G the correction sahasā has been inserted later. It is not mentioned in the Sannē or Pg.

^237 Mi Se, G, V, W: mahallakam-pana.

^238 Bh Pm 1 & 2, C, W, Ra, Pg, SVibh Ce, UP, Mi & Mm Se: aggala-. V: agga¿aṭṭhappanāya.

^239 SVibh Ee, Mi & Mm Se: dvi-; see NP 10.

^240 Dm, Um, SVibh Ee: uttari (but Be Sp & Ee Sp read uttariṃ.)

^241 V: thito. (D: appaharite ṭhito pi.)

^242 SVibh Ce v.l.: senāsanavaggo.

^243 SVibh Ee: ce pi.

^244 Dm: sūriye. (= Sanskritisation; see Pecenko, Ee A-ṭ introduction p.liii.)

^245 C, G, W, Dm: bhikkhunupassayaṃ. Um: bhikkhūnūpa-

^246 V: āmissahetu.

^247 Dm, Um, SVibh Ee: āmisahetu therā bhikkhū.

^248 Mi & Mm Se, SVibh Ce, UP, Ra, BhPm 1 & 2, C, D, G, V, W, Um: -vaṭṭakā.

^249 V: -gamaniyo.

^250 C, W: saṃka-.

^251 Mi Se, G, V, Pg, Bh Pm 2 v.l.: ekanāvaṃ. Mm Se: ekaṃnāvaṃ.

^252 BhPm 1 & 2, C, V, W, Dm, UP: -ruheyya.

^253 UP: uddhaṃ gāmaniṃ adho gāmaniṃ. Mi & Mm Se, Bh Pm 1 & 2, C, D, Ra, Pg, SVibh Ce: uddhagāmaniṃ.

^254 Dm, SVibh Ce, UP, Bh Pm 1 & 2, D, Ra: tiriyaṃ taraṇāya. C, W, SVibh Ee: tiriyaṃtaraṇāya. Mi & Mm Se, G, Um, V: tiriyan-taraṇāya.

^255 D, Dm, UP, V: bhikkhuni-.

^256 D, Dm, Bh Pm 1, SVibh Ee, UP, Mi & Mm Se: gihi. C, W, Um, Pg, Ra, SVibh Ce, Ee Sp: gihī. V: gīhi-

^257 Dm, Mm Se, UP, SVibh Ee: ovādavaggo. Bh Pm 1 & 2, C, D, G, V, W, Um, Mi Se, SVibh Ce, Ra: bhikkhunovādavaggo.

^258 Dm & UP, Um, SVibh Ee: uttari.

^259 Dm, Um, V: -ruhana-.

^260 V: parappara-. SVibh Ee: paraṃpara-.

^261 V, Bh Pm 2 v.l.: puvehi.

^262 V: maṇṭhehi.

^263 Mi Se, G: abhihaṭṭhum-pavāreyya. V: abhihaṭṭham-pavāreyya. Cf NP 7.

^264 SVibh Ee, Mi & Mm Se: dvi-; see NP 10. V: -purā.

^265 Dm & UP, Um, SVibh Ee: uttari. See NP 3.

^266 C, D, W, SVibh Ce: patigaṇheyya. (Cf. NP 5, NP 10.)

^267 SVibh Ee, Mi & Mm Se: dvi-; see NP 10. V: -pure.

^268 V, Bh Pm 2 v.l.: saṃvibhajjitabbaṃ.

^269 C, D, G, V, W, SVibh Ee, Um: khādaniyaṃ & bhojaniyaṃ throughout text.

^270 C, D, G, V, W, SVibh Ee, Um: khādaniyena & bhojaniyena.

^271 Mi Se, G: abhihaṭṭhum-pavāreyya. V: abhihaṭṭham-pavāreyya. Cf NP 7.

^272 Um omits jānaṃ.

^273 Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Ra: -āpekho. (Cf -āpekho v.l. at Nid, Pāc 56, 60.)

^274 Dm, UP: seyyathidaṃ. Cf NP 23.

^275 V: navanitaṃ. Cf NP 23.

^276 C, D, W: madhupphāṇitaṃ.

^277 C, P, (Wae Uda Pm, Sirimalwatta Pm): dadhiṃ. (This reading has later been scribbled through in C.) Both dadhi and dadhiṃ are neuter nominative according to CPED, although normally dadhiṃ is accusative. Cf J-a IV 140: “khīraṃ viya dadhiṃ viya obhāsantaṃ.”

^278 C, D, W: paribhuñjeyya.

^279 V: adinnaṃ mukhadvāraṃ āhareyya.

^280 Bh Pm 1 & 2, Ra, Dm, SVibh Ce, Pg: -dantaponā.

^281 C: ace¿ak-.

^282 C, D, G, V, W, SVibh Ee, Um: khādaniyaṃ & bhojaniyaṃ.

^283 Mi & Mm Se, G, D, Bh Pm 1 & 2, V, Ra.) C, W, Dm, Um, UP, SVibh Ee, SVibh Ce: bhikkhuṃ ehāvuso, i.e., no evaṃ vadeyya. (Pg and Sannē also not.)

^284 V: pavīsissāmā.

^285 V: ekatassa.

^286 Dm, Mi & Mm Se: anūpakhajja.

^287 V: carittaṃ.

^288 C, G, W, UP, Dm, SVibh Ce: cātumāsappaccaya-. D, Mi & Mm Se, Bh Pm 1 & 2, Um, V, SVibh Ee, Pg: cātumāsapaccaya-.

^289 Be & UP, Um, SVibh Ee: uttari. See NP 3.

^290 G: uyyutaṃ.

^291 C, D, V, W, Dm, SVibh Ce, UP, Bh Pm 1 & 2, Ra, Pg: -rūpappaccaya. (In G later corrected from -p- to -pp-.) See note to -magga(p)paṭipannassa at NP 16 and cātumāsapaccaya- at Pāc 47.

^292 C, W: senaṅgamanāya.

^293 Mi & Mm Se,SVibh Ee: dvi-.

^294 Dm & UP, Um, SVibh Ee: uttari. See NP 3.

^295 Mi & Mm Se,SVibh Ee: dvi-.

^296 Ce Kkh: -vyūhaṃ. G, Um, UP, V, Ra, Pg: -byuhaṃ.

^297 C: ace¿aka-.

^298 Dm, Um: hasa-. Mi Se, G, V, SVibh Ee: hāsa-. C, D, W, UP, Ee Sp, Mm Se, SVibh Ce: hassa-. SVibh Ee gives all three readings as Burmese ms. v.l.l.

^299 Mm Se, Pg: visīvanāpekkho. Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Sannē: visīvanāpekho. SVibh Ce, Um, Ra: visibbanāpekho. (Cf v.l. at Pāc 36).

^300 Bh Pm 1 & 2, C, D, Dm, Um, UP, V, SVibh Ce: -rūpappaccayā; see Pāc 48.

^301 Mi & Mm Se, G, V: aḍḍha-.

^302 SVibh Ee, Mi & Mm Se: nhāyeyya. V: ṇhāyeyya.

^303 V: diyaḍho.

^304 SVibh Be v.l.: gimhānaṃ.

^305 V: pathamo.

^306 V: aḍha-

^307 C: parilāha-.

^308 Mi Se, G, V, P: navam-pana.

^309 V: kaddumaṃ.

^310 V: bhikkhunīyā.

^311 Bh Pm 1 & 2: sāmaṇerāya. Mm Se: samaṇerassa … samaṇeriyā.

^312 Dm, Um, UP: appaccuddhāraṇaṃ. Pg (p. 57): apaccuddhārakaṃ.

^313 D, V, Ra: suci-. Cf. Pāc 86.

^314 Dm, Um, V: hasāpekkho; SVibh Ce, Mi & Mm Se, G, Pg: hassāpekkho. SVibh Ee: hāsāpekkho. Bh Pm 1 & 2, C, D, W, Ra: hassāpekho. Bh Pm 2 v.l. hasāpekho.

^315 V: -pāṇa-.

^316 C, W: pānaṃ.

^317 C: -pānakaṃ.

^318 Mi & Mm Se: nīhat-.

^319 G: ūṇa-. V: ona-

^320 V: anūpasampanno.

^321 No ca in V.

^322 G, P: ajānāmi.

^323 V: vacaniyo.

^324 Dm, UP, SVibh Ee, Um: māyasmā.

^325 Mi Se, G, V: abbhācikkha.

^326 Um, SVibh Be v.l., Mi Se v.l.: abbhācikkhanaṃ.

^327 Dm, Um, UP: -pariyāyenāvuso.

^328 Mi & Mm Se, G, V, Ra: … āvuso antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā …. D: … anekapariyāyena āvuso antarāyikā vuttā bhagavatā … (Probably a misprint as not found in Malwatta MSS.) (Pg unclear.)

^329 SVibh Ce, SVibh Ee, Um, SVibh Be v.l., Mi Se v.l.: evañ-ca pana so. (Pg: … evaṃ so bhikkhu bhikkhūhi …)

^330 C, W, Bh Pm 1 & 2, SVibh Ce: yāvatatiyaṃ ce.

^331 C, D, W. Other editions: paṭinissajjeyya. See Sd 10.

^332 C, D, W. Other editions: paṭinissajjeyya.

^333 Bh Pm 1 & 2, G, Um, UP, V: akatānudhammena.

^334 G, SVibh Ee: saṃbhuñjeyya.

^335 D, G, V, SVibh Ee: saṃvāseyya.

^336 G, P: ajānāmi.

^337 V: vacaniyo.

^338 Dm, UP, SVibh Ee: māvuso.

^339 Mi Se, G, V: abbhācikkha.

^340 Um, SVibh Be v.l., Mi Se v.l.: abbhācikkhanaṃ.

^341 Dm, Um, UP: -pariyāyenāvuso.

^342 Mi & Mm Se, G, V, Ra: āvuso antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā. D: anekapariyāyena āvuso antarāyikā vuttā bhagavatā. (Probably a misprint, as not found in Malwatta MSS.) (Pg unclear.)

^343 SVibh Ce, SVibh Ee, Um, SVibh Be v.l., Mi Se v.l.: evañ-ca pana so. (Pg: … evaṃ so bhikkhu bhikkhūhi …)

^344 V: vacaniyo.

^345 Mm Se, SVibh Ee: dvi-.

^346 Dm, SVibh Ce, UP, Mm & Mi Se, V, SVibh Ee: sahaseyyaṃ. See Pāc 5.

^347 Dm, Um, UP, SVibh Ee, Mi & Mm Se, V, W: pire. Bh Pm 1 & 2, C, D, SVibh Ce, Ra, Pg, Ce Kkh: pare. G: cara pi pare.

^348 G, SVibh Ee: saṃbhuñjeyya.

^349 Mi & Mm Se, G, V: sappāṇavaggo.

^350 Mi & Mm Se: naññaṃ. G: na aṃñaṃ.

^351 Mm & Mi Se, Dm, G, V, W: byattaṃ.

^352 D, G, V:–paṇhi-.

^353 Mm Se, G, V: pāṭimokkhe.

^354 Mi & Mm Se, G, V: kim-pan’imehi.

^355 Dm, UP, G, V, SVibh Ce, SVibh Ee: vivaṇṇake. BhPm 1 & 2, C, D, W, Mi & Mm Se, Um, Ra, Pg, Ce Kkh: vivaṇṇanake.

^356 As in Pāc 57, only Mi & Mm Se, & V read anvaḍḍha-, the rest anvaddha-.

^357 Mm Se, G, V: pāṭimokkhe.

^358 Bh Pm 1 & 2, C, W, UP, Ra: kho āvuso.

^359 Um: ayaṃ pi.

^360 Mi & Mm Se, V: anvaḍḍha-. In G -ḍḍh- was corrected to -ddh-.

^361 C: taṃ ce.

^362 SVibh Ee, Mm Se: dvi-. (Mi Se reads dva- here; see NP 10.)

^363 Mm Se, G, V: pāṭimokkhe.

^364 Mi & Mm Se, C, D, V: bhiyyo ti. Bh Pm 1 & 2, G, Um: bhīyyo ti. Others MS and texts have bhiyyo na ca without ti. (Pg unclear.)

^365 Bh Pm 1 & 2, Ra: yathā dhammo. Other printed eds: yathādhammo.

^366 Dm, SVibh Ee, Um: uttari cassa. C, G, W, Bh Pm 1 & 2, SVibh Ce, Ra: uttariṃ cassa.

^367 Mm Se, G, V: pāṭimokkhe.

^368 Dm, Um, UP: aṭṭhiṃ katvā.

^369 V: kuppito. (Cf NP 25 & Pāc 17.)

^370 V: kuppito.

^371 W: saṃcicca (but not so at Pār 3 and Pāc 61.)

^372 Ra, Pg, UP v.l.: uppādeyya. G: uppādaheyya. V: upādaheyya.

^373 Mi Se, Bh Pm 2, Pg: upassuti. V: upassūti.

^374 Bh Pm 1 & 2, C, D, G, W, Dm, Um, Ra, SVibh Ce, Parivāra Be: khīyana-. Mi & Mm Se: khiyyana-. (Also at Pāc 81.) Parivāra Ce: khiyana-. V: khiyya-. SVibh Ee, Parivāra Ee: khīya- (also at A III 269, IV 374). Cf. khiyyanaka at Pāc 13.

^375 As in Pāc 79.

^376 D: -santhavaṃ. SVibh Ee: -santataṃ. Pg, G: -santhataṃ. V: -saṇṭhataṃ.

^377 Bh Pm 1 & 2, D, Ra, SVibh Ce, SVibh Ee, Pg: muddhāvasitassa. (Pg: … muddhāni abhisitassa rañño … muddhāni avasitto.)

^378 Bh Pm 1 & 2, C, G, W, Mi Se, SVibh Ce, Ee Sp, Ce Kkh, Pg: anībhata-. V: anibhata-. D, Ra, UP sīhala v.l.: anīhata.

^379 Mi & Mm Se, G, Bh Pm 1 & 2, C, V, W, Ra: atikkameyya. Other eds. atikkāmeyya.

^380 Bh Pm 1 & 2, Mi & Mm Se, G, V, Ra, Pg: uggaṇhāpetvā.

^381 V: pavīseyya.

^382 V: karaṇiyā.

^383 V: suci-. Cf. Pāc. 60.

^384 Bh Pm 1 & 2, Mi Se, G, V: navampana.

^385 V: pithaṃ.

^386 V: sutaṅgulena-.

^387 Mm Se: hetthimāya.

^388 V: aṭṭhaniyā.

^389 V: pithaṃ.

^390 C, UP, V, Ra: tul-.

^391 Bh Pm 1 & 2, Ra, Pg: uddā¿anakaṃ.

^392 V: tatrīdaṃ.

^393 V: diyaḍhaṃ.

^394 Dm: kaṇḍuppaṭicchādiṃ. Bh Pm 1 & 2, C, G: -cchādim-pana.

^395 G, Mi Se v.l. (porānapotthake, marammapotthake): -sāṭikā. It is possible that originally this rule and the previous one read -cchādī/-cchādi and -sāṭikā, i.e., nominative feminines (as found in the padabhājana). The sentence is passive and the patient is therefore in the nominative.

^396 C, Sannē: -sāṭikam-pana.

^397 V: aḍhateyya.

^398 G: sugatacīvaram-pamāṇaṃ. So below.

^399 All editions, except SVibh Ce, have: ratanavaggo. The SVibh Ce reading has been chosen here as it is found in the Parivāra, Vin V 27; see the section on chapter- division in the Introduction. The Sikkhāpada-uddāna at the end of Bh Pm 1 and 2 (see below) also has rājavagga in its summary of the Pācittiya section-titles.

^400 Dm, SVibh Ce, UP, Ra, Um: dhārayāmī ti. See Nidāna conclusion.

^401

^402

^403

^404

^405

^406

^407

^408

^409

^410

^411

^412

^413

^414

^415

^416

^417

^418

^419

^420

^421

^422

^423

^424

^425

^426

^427

^428

^429

^430

^431

^432

^433

^434

^435

^436

^437

^438

^439

^440

^441

^442

^443

^444

^445

^446

^447

^448

^449

^450

^451

^452

^453

^454

^455

^456

^457

^458

^459

^460

^461

^462

^463

^464

^465

^466

^467

^468

^469

^470

^471

^472

^473

^474

^475

^476

^477

^478

^479

^480

^481

^482

^483

^484

^485

^486

^487

^488

^489

^490

^491

^492

^493

^494

^495

^496

^497

^498

^499

^500

^501

^502

^503